## Es 2.1

$$ 
\begin{gather}
A =
\begin{bmatrix} 
1 & 1 \\
2 & 2
\end{bmatrix} 
\quad
B =
\begin{bmatrix} 
3 & 2 \\
-1 & 4
\end{bmatrix} 
\quad
\lambda = \frac{1}{2}
\quad
\mu = 0 \\ \\ \\
A + B =
\begin{bmatrix}
4 & 3 \\
1 & 6
\end{bmatrix}
\quad
B - A = 
\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
-3 & 2
\end{bmatrix}
\quad
\lambda A + \mu B =
\begin{bmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
1 & 1
\end{bmatrix} \\ \\ \\
AB = 
\begin{bmatrix}
2 & 6 \\
4 & 12
\end{bmatrix}
\quad
BA = 
\begin{bmatrix}
7 & 7 \\
7 & 7
\end{bmatrix}
\quad
A^{2} = 
\begin{bmatrix}
3 & 3 \\
6 & 6
\end{bmatrix}
\end{gather}
$$
---

$$
\begin{gather}
A = 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 1 \\
2 & -1 & -1 \\
2 & 0 & -1
\end{bmatrix}
\quad
B = \begin{bmatrix}
3 & 0 & 2 \\
-1 & 4 & 5 \\
-1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\quad
\lambda = 2
\quad
\mu = -1 \\ \\ \\
A + B = \begin{bmatrix}
4 & 0 & 3 \\
2 & 3 & 4 \\
1 & 0 & -1
\end{bmatrix}
\quad
B - A = \begin{bmatrix}
2 & 0 & 1 \\
-4 & 5 & 6 \\
-3 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\quad
\lambda A + \mu B = \begin{bmatrix}
-1 & 0 & 0 \\
7 & -6 & -7 \\
5 & 0 & -2
\end{bmatrix} \\ \\ \\
AB = \begin{bmatrix}
2 & 0 & 2 \\
11 & -4 & 1 \\
7 & 0 & 4
\end{bmatrix}
\quad
B - A = \begin{bmatrix}
7 & 0 & 1 \\
21 & -4 & -10 \\
-1 & 0 & -1
\end{bmatrix}
\quad
A^{2} = \begin{bmatrix}
3 & 0 & 0 \\
-2 & 1 & 5 \\
0 & 0 & 3
\end{bmatrix}
\end{gather} 
$$
---
## Es 2.2

|                                                                                             | $A_{1} = \begin{bmatrix} -1 & 2 & 5 & -3 \\ 3 & -1 & 0 & 2 \\ 4 & 0 & 0 & -2 \end{bmatrix}$ | $A_{5} = \begin{bmatrix}-2 & 4 & 1 \\ -4 & 4 & 4 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ | $A_{2} = \begin{bmatrix} 0 & -2 & 5 \\ 4 & -3 & 2 \end{bmatrix}$ | $A_{3} = \begin{bmatrix}5 & 0 \\ -1 & 2 \\ 4 & 5 \\ 5 & -1 \end{bmatrix}$ | $A_{4} = \begin{bmatrix} 3 & 5 \\ -1 & 10 \\ -2 & 0 \end{bmatrix}$ | $A_{6} = \begin{bmatrix}-3 & 1 & -1 \\ -8 & 5 & 3 \end{bmatrix}$ |
| ------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------------- |
| $A_{1} = \begin{bmatrix} -1 & 2 & 5 & -3 \\ 3 & -1 & 0 & 2 \\ 4 & 0 & 0 & -2 \end{bmatrix}$ | /                                                                                           | /                                                                            | /                                                                | $\begin{bmatrix}-2 & 31 \\ 26 & -4 \\ 10 & 2 \end{bmatrix}$               | /                                                                  | /                                                                |
| $A_{2} = \begin{bmatrix} 0 & -2 & 5 \\ 4 & -3 & 2 \end{bmatrix}$                            | $\begin{bmatrix} 14 & 2 & 0 & -14 \\ -5 & 11 & 20 & -22\end{bmatrix}$                       |                                                                              | /                                                                | /                                                                         |                                                                    |                                                                  |
| $A_{3} = \begin{bmatrix}5 & 0 \\ -1 & 2 \\ 4 & 5 \\ 5 & -1 \end{bmatrix}$                   |                                                                                             |                                                                              |                                                                  |                                                                           |                                                                    |                                                                  |
| $A_{4} = \begin{bmatrix} 3 & 5 \\ -1 & 10 \\ -2 & 0 \end{bmatrix}$                          |                                                                                             |                                                                              |                                                                  |                                                                           |                                                                    |                                                                  |
| $A_{5} = \begin{bmatrix}-2 & 4 & 1 \\ -4 & 4 & 4 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$                |                                                                                             |                                                                              |                                                                  |                                                                           |                                                                    |                                                                  |
| $A_{6} = \begin{bmatrix}-3 & 1 & -1 \\ -8 & 5 & 3 \end{bmatrix}$                            |                                                                                             |                                                                              |                                                                  |                                                                           |                                                                    |                                                                  |

---
## Es 2.3
 $$ A = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\
-3 & 2
\end{bmatrix} $$
$$ \begin{bmatrix}
1 & 1 \\
-3 & 2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x & y \\
z & w
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
$$
$$ 
\left\{ \begin{array}{l}
x + z = 1 \\
y + w = 0 \\
-3x + 2z = 0 \\
-3y + 2w = 1
\end{array} \right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
3x + 3z = 3 \\
3y + 3w = 0 \\
3x - 2z = 0 \\
3y - 2w = -1
\end{array} \right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
z = \frac{3}{5} \\
y = -\frac{1}{5}  \\ \\
x = \frac{2}{5} \\
w = \frac{1}{5}
\end{array} \right. \\ \\ \\ 
$$
$$ A^{-1} = \begin{bmatrix}
\frac{2}{5} & -\frac{1}{5} \\
\frac{3}{5} & \frac{1}{5}
\end{bmatrix}$$
---
## Es 2.4

Trovare l'inversa di $A$

$$
A = \begin{bmatrix}
1 & 1 \\
3 & 3
\end{bmatrix}
$$
$$
AA^{-1} = I_{2} = \begin{bmatrix}
1 & 1 \\
3 & 3
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x & y \\
z & w
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
$$
$$
\left\{ \begin{array}{l}
x + z = 1 \\
y + w = 0 \\
3x + 3z = 0 \\
3y + 3w = 1
\end{array} \right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x = 1 - z \\
y = -w \\
3 - 3z + 3z = 0 \\
-3w + 3w = 1
\end{array} \right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x = 1 - z \\
y = -w \\
3 - 3z + 3z = 0 \\
0 = 1
\end{array} \right.
\text{sistema impossibile}
$$

Non esiste l'inversa di $A$

$$
A = \begin{bmatrix}
1 & -1 \\
-3 & 2
\end{bmatrix}
$$
$$
AA^{-1} = I_{2} = \begin{bmatrix}
1 & -1 \\
-3 & 2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x & y \\
z & w
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
$$

$$
\left\{ \begin{array}{l}
x - z = 1 \\
y - w = 0 \\
-3x + 2z = 0 \\
-3y + 2w = 1
\end{array} \right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x = z + 1 \\
y = w \\
z = -3 \\
w = -1
\end{array} \right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x = -2 \\
y = -1 \\
z = -3 \\
w = -1
\end{array} \right.
$$
Dunque $A^{-1} = \begin{bmatrix} -2 & -1 \\ -3 & -1 \end{bmatrix}$ 

---
## Es 2.5
$$
A = \begin{bmatrix}
2 & 0 \\
0 & 3
\end{bmatrix},
\quad
B = \begin{bmatrix}
1 & -2 \\
0 & 3
\end{bmatrix},
\quad
C = \begin{bmatrix}
3 & 0 \\
0 & 3
\end{bmatrix}
$$
$$
AB = \begin{bmatrix}
2 & -4 \\
0 & 9
\end{bmatrix},
\quad
BA = \begin{bmatrix}
2 & -6 \\
0 & 9
\end{bmatrix},
\quad
BC = \begin{bmatrix}
3 & -6 \\
0 & 9
\end{bmatrix},
\quad
CB = \begin{bmatrix}
3 & -6 \\
0 & 9
\end{bmatrix}
$$
---
## Es 2.6

Sia $A=\begin{bmatrix}a & b \\ 0 & c\end{bmatrix}$ e $B=\begin{bmatrix}d & e \\ 0 & f\end{bmatrix}$, allora:

$$A+B=\begin{bmatrix}
a+d & b + e \\
0+0 & c + f
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
a+d & b+e \\
0 & c+f
\end{bmatrix} \in M_{2 \times 2}(\mathbb{R})$$
$$AB = \begin{bmatrix}
ad + b\cdot0 & ae + bf \\
0 \cdot d + c \cdot 0 & 0 \cdot e + cf 
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
ad & ae + bf \\
0 & cf
\end{bmatrix} \in M_{2 \times 2 }(\mathbb{R})$$
---
## Es 2.7
Sia $A=\begin{bmatrix}a & b \\ c & d\end{bmatrix}$ e $B=\begin{bmatrix}e & f \\ g & h\end{bmatrix}$, allora:
$$AB = \begin{bmatrix}
ae + bg & af + bh \\
ce + dg & cf + dh 
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & 0 \\
0 & 0
\end{bmatrix}$$

$$
\left\{ \begin{array}{l}
ae = -bg \\
af = -bh \\
ce = -dg \\
cf = -dh
\end{array} \right.
$$
Si ponga $b = 0, d = 0, e = 0, f = 0$:
$$
\left\{ \begin{array}{l}
a \cdot 0 = 0 \cdot g \\
a \cdot 0 = 0 \cdot h \\
c \cdot 0 = 0 \cdot g \\
c \cdot 0 = 0 \cdot h
\end{array} \right.
$$
$$
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
1 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 & 0 \\
1 & 1
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
0 & 0 \\
0 & 0
\end{bmatrix}
$$
## Es 2.8
Sia:
$$
A = \begin{bmatrix}
1 & 1 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
$$
e $B$ una matrice tale che $AB = BA$. Si dimostri che
$$
B = \lambda I_{2} + \begin{bmatrix}
0 & x \\
0 & 0
\end{bmatrix}
$$
dove $\lambda, x \in \mathbb{R}$.

Scrivo in forma pi√π compatta la matrice $B$:
$$
B = \begin{bmatrix}
\lambda & x \\
0 & \lambda
\end{bmatrix}
$$
Ora calcolo sia il prodotto $AB$  che il prodotto $BA$.
$$
AB = \begin{bmatrix}
\lambda + 0 & x +\lambda \\
0 + 0 & 0 + \lambda 
\end{bmatrix} =\begin{bmatrix}
\lambda & x + \lambda \\
0 & \lambda
\end{bmatrix}
$$
$$
BA = \begin{bmatrix}
\lambda + 0  &  \lambda + x \\
0 + 0 & 0 + \lambda
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
\lambda & x + \lambda \\
0 & \lambda
\end{bmatrix}
$$
Quindi $AB = BA$.

---
## Es 2.9

$$
A = \begin{bmatrix}
1 & -2 & 3 \\
0 & 5 & -6 \\
2 & -1 & 4
\end{bmatrix}
\quad
C = \begin{bmatrix}
1 & 2 & 0 \\
-1 & 5 & 2 \\
2 & 1 & 3
\end{bmatrix}
$$
$$B = C - A = \begin{bmatrix}
1-1 & 2+2 & 0-3 \\
-1+0 & 5-5 & 2+6 \\
2-2 & 1+1 & 3-4
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & 4 & -3 \\
-1 & 0 & 8 \\
0 & 2 & -1
\end{bmatrix}$$

---
## Es 2.10

$$
A = \begin{bmatrix}
1 & 2 \\
-1 & 3
\end{bmatrix}
\quad
B = \begin{bmatrix}
2 & 1 \\
1 & 1
\end{bmatrix}
\quad
C = \begin{bmatrix}
-1 & 1 \\
2 & 3
\end{bmatrix}
\quad
D = \begin{bmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 2
\end{bmatrix}
$$
$D$ √® combinazione lineare di $A, B, C$ se esistono $\lambda, \mu, \nu$ tali che $\lambda A + \mu B+\nu C = D$

Quindi:
$$
D = \begin{bmatrix}
\lambda + 2\mu - \nu & 2\lambda + 1\mu + 1\nu \\
-\lambda + \mu + 2\nu & 3\lambda + \mu + 3\nu 
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 2
\end{bmatrix}
$$

$$
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda + 2\mu - \nu = 0 \\
2\lambda + \mu + \nu = 1 \\
-\lambda + \mu + 2\nu = -1\\
3\lambda + \mu + 3\nu = 2
\end{array}
\right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda + 2\mu - \nu = 0 \\
2\lambda + \mu + \nu = 1 \\
\nu = -1 -3\mu \\
3\lambda + \mu + 3\nu = 2
\end{array}
\right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda = -1 -5\mu \\
2\lambda + \mu + \nu = 1 \\
\nu = -1 -3\mu \\
3\lambda + \mu + 3\nu = 2
\end{array}
\right.

$$
$$
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda = -1 -5\mu \\
\mu = -\frac{1}{3} \\
\nu = -1 -3\mu \\
3\lambda + \mu + 3\nu = 2
\end{array}
\right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda = \frac{2}{3} \\
\mu = -\frac{1}{3} \\
\nu = 0 \\
3\lambda + \mu + 3\nu = 2
\end{array}
\right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda = \frac{2}{3} \\
\mu = -\frac{1}{3} \\
\nu = 0 \\
2 - \frac{1}{3} + 0 = 2
\end{array}
\right.
\text{non esistono soluzioni reali}
$$

Dunque $D$ non √® combinazione lineare di $A, B, C$

---
## Es 2.11

$$
A = \begin{bmatrix}
1 & k \\
0 & 1
\end{bmatrix}
\quad
B = \begin{bmatrix}
2 & 3 \\
1 & 2
\end{bmatrix}
\quad
C = \begin{bmatrix}
3 & 6 \\
1 & 3
\end{bmatrix}
$$
$C$ √® combinazione lineare di $A, B$ se esistono $\lambda, \mu$ tali che $\lambda A + \mu B = C$

Quindi:
$$
C = \begin{bmatrix}
\lambda + 2\mu & k\lambda +3\mu \\
\mu & 1\lambda+2\mu
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
3 & 6 \\
1 & 3
\end{bmatrix}
$$
$$
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda+2\mu=3 \\
k\lambda+3\mu=6 \\
\mu=1 \\
\lambda+2\mu=3
\end{array}
\right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda=1 \\
k+3=6 \\
\mu=1 \\
\end{array}
\right.
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
\lambda = 1 \\
\mu = 1 \\
k = 3
\end{array}
\right.
$$
$C$ √® una composizione lineare di $A, B$ quando il parametro $k = 3$

---
## Es 2.12

Si risolva il sistema $Ax = b$ dove
$$
A = \begin{bmatrix}
1 & 3 \\
2 & 4
\end{bmatrix},
\quad
x = \begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2}
\end{bmatrix},
\quad
b = \begin{bmatrix}
2 \\
-2 \\
\end{bmatrix}
$$
$$
\left\{ \begin{array}{l}
x_{1} + 3x_{2} = 2 \\
2x_{1} + 4x_{2} = -2
\end{array}
\right. 
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x_{1} = 2 -3x_{2} \\
4 - 6x_{2} + 4x_{2} = -2
\end{array}
\right. 
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x_{1} = 2 -3x_{2} \\
x_{2} = 3
\end{array}
\right. 
\quad
\left\{ \begin{array}{l}
x_{1} = -7 \\
x_{2} = 3
\end{array}
\right. 
$$
---
## Es 2.13

$$
A = \begin{bmatrix}
1 & 3 & 2 \\
0 & 3 & 6 \\
0 & 0 & 2
\end{bmatrix},
\quad
x = \begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3} \\
\end{bmatrix},
\quad
b = \begin{bmatrix}
2 \\
-3 \\
4
\end{bmatrix}
$$
$$
\left\{  \begin{array}{l}
x_{1}+3x_{2}+2x_{3}=2 \\
3x_{2}+6x_{3}=-3 \\
x_{3}=4
\end{array}
\right. 
\quad
\left\{  \begin{array}{l}
x_{1}+3x_{2}+2x_{3}=2 \\
x_{2}=-9 \\
x_{3}=4
\end{array}
\right. 
\quad
\left\{  \begin{array}{l}
x_{1}=21 \\
x_{2}=-9 \\
x_{3}=4
\end{array}
\right. 
$$
$$
A = \begin{bmatrix}
4 & 33 & 2 \\
0 & 1 & 6 \\
0 & 0 & 0
\end{bmatrix},
\quad
x = \begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3} \\
\end{bmatrix},
\quad
b = \begin{bmatrix}
3 \\
4 \\
-4
\end{bmatrix}
$$
$$
\left\{ \begin{array}{l}
4x_{1} + 33x_{2} + 2x_{3} = 3 \\
x_{2}+6x_{3}=4 \\
0 = -4
\end{array}
\right.
\quad
\text{sistema impossibile}
$$
$$
A = \begin{bmatrix}
-1 & 3 & 1 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0
\end{bmatrix}, 
\quad
x = \begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3} \\
\end{bmatrix},
\quad
b = \begin{bmatrix}
3 \\
4 \\
0
\end{bmatrix}
$$
$$
\left\{ \begin{array}{l}
-x_{1} + 3x_{2} + x_{3} \\
x_{2} + x_{3} = 4 \\
0 = 0
\end{array} \right.
\quad
\text{sistema indeterminato}
$$